疑地產商操控非法出租 白腊建彩色小屋日租$2,200元牟利

西貢白腊以水清沙幼的海灘聞名，近月白腊多間老舊村屋遭改建為彩色小屋，一間「中國新視野」機構以每晚租金1,800至2,200元出租小屋，卻未有領取旅館牌照，涉違反《旅館業條例》。查冊顯示，地產商張崇霖的裕達隆集團持有白腊土地，集團官網稱在白腊項目有80個房間的大型教育及度假設施，張崇霖亦是「中國新視野（香港）有限公司」董事。

白腊村近月發生翻天覆地改變，有5間舊村屋翻新改建為彩色、兩層小屋，其他村屋亦陸續做裝修工程。記者到訪當日，彩色小屋有10多人租住，有女住客透露，參加划艇等海上活動，在白腊過三日兩夜，「（行程）係活動中心有個屋包埋一齊。」她建議記者向白腊士多查詢報名詳情。

白腊士多掛出「中國新視野」招牌。職員稱，接受團體報名參加活動，一般提供幾日行程，中國新視野會派教練隨行，參加者可選擇紮營或在白腊村小屋過夜。記者以顧客身份聯絡中國新視野，職員稱可出租彩色小屋，星期三、四和星期日每晚租金1,800元；星期五、六或假日前一日每晚租金2,200元，每間小屋有3間房和1間浴室，可住11至12人，亦設雪櫃和廚房。小屋內部裝修簡約，放置「碌架床」和梳化。

有當地村民透露，部份村屋無人居住，發展商遂說服部份村民，協助翻新村屋出租。不過，根據現時條例，在港經營旅館受《旅館業條例》規管，必須向民政事務總署轄下的牌照事務處申請旅館牌照，除非每次出租期均為連續28日或以上則可獲豁免。牌照處亦根據《度假屋牌照申請指引》向新界鄉村屋發出賓館（度假屋）牌照，持牌人須購買第三者風險保險，
記者翻查持牌旅館和持牌賓館清單，未見白腊涉事小屋申領牌照。查冊顯示，有關彩色小屋由姓劉原居民和其後人持有，而地產商張崇霖的裕達隆集團官網介紹，在白腊項目面積46萬平方呎，建成擁有80個房間的大型教育及度假設施，張崇霖亦是中國新視野（香港）有限公司董事。

民政總署回覆稱，根據牌照處紀錄，西貢白腊村並沒有持牌旅館，牌照處會盡快派員到現場進行巡查。無牌經營旅館屬刑事罪行，一經定罪可被判監禁及留有案底，最高罰款20萬元及監禁兩年，並可就罪行持續期間的每一天，另處罰款兩萬元。

民政總署指，2017年牌照處共收到1,268宗有關經營無牌旅館的投訴，提出了158宗檢控，當中包括2宗有關在村屋或丁屋經營無牌旅館個案。署方解釋，無牌經營旅館屬刑事罪行，法庭對證據的要求十分嚴謹，在偵查行動中必須蒐集足夠證據，並須在毫無合理疑點下證明有關罪行，方可提出檢控。

千八